
\section{2A1 Temperaturstrahlung}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}


\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
    Bezeichnung & Einheit & Bedeutung \\ \hline
     T & $\si{\degreeCelsius}$ & Temperatur des Wassers\\
     $\mathrm{T_0} $  & $\si{\degreeCelsius}$ & Umgebungstemperatur \\ 
    $\mathrm{P_{ideal}}$  & $\si{\watt}$ & theoretisch mögliche Leistung\\
     $\mathrm{P_{gemessen}}$  & $\si{\watt}$ & gemessene Leistung\\
     $\epsilon$ & & Emissionskoeffizient\\
     $ \sigma $  & $\si{\watt\per\metre\squared\kelvin\tothe{-4}}$ & Stefan-Boltzmann-Konstante\\ 
  \end{tabular}
  \caption{Definition der grundlegenden Größen}
  \label{tab:definition}
\end{table}

Nach modernem Verständnis gilt der Teilchen-Welle-Dualismus der Photonen. Manche Effekte können nur erklärt werden, in dem man ein Photon als ein Teilchen mit der Energie $ E=hf $ und dem Impuls $ p = \frac{hc}{\lambda} $ betrachtet. Aus dieser sehr grundlegenden Überlegung leitete Max Planck die planck'sche Strahlungsformel
 \begin{equation}
E_{\lambda,s}(\lambda,T) = 2 \pi  \frac{h  c^2}{\lambda^5}\cdot \frac{1}{e^{\frac{hc}{\lambda kT}}-1}
\end{equation} 
 her, wobei $k$ die Boltzmannkonstante und $ E $ die Bestrahlungsstärke ist. Betrachtet man die insgesamt abgestrahlte Leistung ergibt sich die Formel \begin{equation}
 P = \epsilon \cdot \sigma \cdot (T^4 - T_0^4)\cdot A
\end{equation}  Man muss die Temperaturdifferenzen betrachten, da auch vom Messgegenstand Strahlung ausgesendet wird. Wichtig in diesem Zusammenhang ist auch die anwendbare Formel
\begin{equation}
P_{ideal}= A_s \cdot \frac{A_e}{r^2}\cdot \frac{\sigma}{\pi}\cdot (T^4_{gemessen} - T^4_0)
\label{eq:p_i}
\end{equation}

die den Zusammenhang zwischen Messfläche $A_s $, Sensorfläche $A_e $ und Abstand $ r $ dieser beinhaltet.


\clearpage
\FloatBarrier



\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich beschrifteter Skizze
  oder Foto. Beschreibung der Versuchsdurchführung: Handgriffe an der
  Apparatur, verwendete Messwerterfassungseinstellungen, Messbereiche,
  etc.
\end{aufgabe}

Wir haben die Thermosäule auf einer Schiene befestigt. Den Leslie-Würfel haben wir mit Wasser gefüllt und einen Rührfisch reingelegt. Danach haben wir den Würfel auf die Heizplatte gestellt und mit Hilfe der Holzklötze auf die gleiche Höhe gebracht. In den Würfel haben wir ein Thermometer gesteckt, welches wir mit der Heizplatte verbunden haben. Die Heizplatte haben wir dann auf $\SI{45}{\celsius} $ vorgeheizt. Die Thermosäule haben wir mit dem Vorverstärker verkabelt. Diesen haben wir angeschaltet und eine Verstärkung von $ 10^4 $ eingestellt. Dieser wurde wurde mit dem Spannungsmesseingang vom Cassy verbunden. Ein weiteres Thermometer wird über eine Sensorplatte in das Cassy gesteckt. Die Messparameter können der Tabelle entnommen werden. Wichtig ist noch, dass wir den Nullpunkt der Spannung mit Hilfe des Vorverstärkers für die Thermosäule eingestellt haben, während dieser gegen die Wand gedreht war. Weiterhin haben wir eine isolierende Platte sowie Topfhandschuhe bereitgelegt.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth, trim=0.5cm 5cm 0cm 0cm]{img/394386_2A1_aufbau.pdf}
\caption{beschrifteter Versuchsaufbau}
\label{img:aufbau}
\end{figure}


Um die Messung zu beginnen haben wir immer zuerst die Heizplatte auf die gewünschte Temperatur gestellt. Anschließend haben wir die Thermosäule zur Wand gedreht und die Schaumstoffplatte vor den Würfel gestellt, um wieder den Nullpunkt der Spannung zu erreichen. Diese Methode hat besser funktioniert, als die im Skript beschriebene. Danach haben wir mit dem Thermometer eine Raumtemperaturmessung durchgeführt und dieses anschließend in den Leslie-Würfel gesteckt. Anschließend haben wir die Thermosäule zum Würfel gedreht und nah ran geschoben, während die Schaumstoffplatte noch zwischen den beiden Gegenständen war. Wenn wir bereit für die Messung waren, haben wir die Platte weggenommen und die Säule  so nah wie möglich an den Leslie-Würfel ran geschoben. Wir haben daraufhin ungefähr $\SI{20}{\second} $ gewartet und dann die Messung gestartet. Gemessen haben wir die Spannung an der Thermosäule und die Temperatur des Wassers. Anschließend haben wir die Thermosäule wieder weg gezogen, zur Wand gedreht und die nächste Seite des Würfels Richtung Säule gedreht. Die Messung haben wir für alle Seiten des Würfels für alle Temperaturen in 5er Schritten zischen $ \SI{50}{\celsius} $ und $\SI{90}{\celsius} $ durchgeführt, wobei ich persönlich $\SI{85}{\celsius} $ aus Zeitgründen weggelassen habe. 

\begin{figure}[H]

\begin{verbatim}
Gen. Einstellungen: Intervall 50 ms, Messungen 125, Messzeit 6.25 s
Spannungsmessung: 
bis Wassertemperatur von einschließlich 350 K:
Messbereich -10 V - 10 V, Verstärkung 1E4 
danach:
Messbereich -30 V - 30 V, Verstärkung 1E3, Offset -1,7 V, Faktor 10 
Temperaturmessung:
Messbereich 253.15 K - 393.15 K 

\end{verbatim}
\caption{Messparameter}
\label{tab:messparameter}
\end{figure}



\clearpage
\FloatBarrier


\begin{aufgabe}{Rohdaten}
  Ermitteln Sie aus Ihren Rohdaten für alle vier Oberflächen des
  Leslie-Würfels die mittlere Spannung samt Unsicherheit und
  tabellieren Sie diese.
\end{aufgabe}
\sisetup{scientific-notation = true}
\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c}
			Wassertemp in °C & Umgebungstemperatur in °C \\
			\hline
			50 & $ \num{21,56} \pm \num{0,04}$ \\
			55 & $ \num{21,87} \pm \num{0,04}$ \\
			60 & $ \num{21,95} \pm \num{0,03}$ \\
			65 & $ \num{22,12} \pm \num{0,04}$ \\
			70 & $ \num{21,82} \pm \num{0,05}$ \\
			75 & $ \num{21,90} \pm \num{0,05}$ \\
			80 & $ \num{21,82} \pm \num{0,03}$ \\
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Messungen der Umgebungstemperaturen}
	\label{tab:umgebungstemperatur}
	
\end{table}

\sisetup{scientific-notation = false}

Tabelliert in \autoref{eingestellte Temperatur, gem. Temperatur, gem. Spannung, Seite: Messing} bis \autoref{eingestellte Temperatur, gem. Temperatur, gem. Spannung, Seite: Weiß} die Mittelwerte  mit den jeweiligen Stichprobenstandardabweichung der jeweiligen Messreihe.
\input{img/394386_2A1_tab.tex}


 Die jeweiligen Messunsicherheiten betragen bei den Temperaturen $\SI{0,2}{\celsius} $ bis zu einer Temperatur von $ \SI{70}{\celsius} $ bzw. $\SI{0.4}{\celsius} $ ab einer Temperatur die höher ist.

Bei der Messunsicherheit der Spannungen kommt es auf die Messreihe an. Bei den Messungen der Wassertemperatur bis einschließlich $ \SI{75}{\celsius} $ beträgt die Messunsicherheit  $ \frac{ \SI{20}{\milli \volt} }{ 2^{12} } =  \SI{4,8}{ \micro\volt } $. Bei den letzten beiden Messungen wurde der Messbereich vergrößert, deshalb beträgt die Messunsicherheit $ \frac{\SI{60}{\milli \volt}}{2^{12} }= \SI{14,6}{\micro \volt } $

Bei den Werten in den Tabellen wurde für die Spannung direkt die Verstärkung von $10^4$ bzw. $10^3$ berücksichtigt.

Es ist außerdem zu beachten, dass für die Umgebungstemperatur bei der Messung von $\SI{90}{\celsius} $ die Datei von  $\SI{80}{\celsius} $ genommen wurde, da die Zeit nicht mehr für eine weitere Messung gereicht hat.
\clearpage
\FloatBarrier

\begin{aufgabe}{Stefan-Boltzmann-Gesetz}
  Tragen Sie für alle vier Messreihen die Spannung als Funktion von
  $T^4$ auf und führen Sie eine lineare Regression unter Beachtung der
  Messunsicherheiten auf $T$ und $U$ durch.
\end{aufgabe}

~\autoref{lin_reg:messing} bis ~\autoref{lin_reg:weiss} zeigen die Auftragung der gemessenen Spannung ( wobei die Verstärkung berücksichtigt wurde ) gegen $ \mathrm{T^4} $.  Die benutzten Fehler sind die in Aufgabe 3 beschriebenen Messfehler, da die Regression nicht die Mittelwerte des Messreihen verwendet, sondern jeden einzelnen Messpunkt. Bei Messing ist $ \chisq{11309}{999}{\num{11,3}} $ und bei der glänzenden Metallseite $ \chisq{6680}{999}{6,7} $,  was auf eine suboptimale Messung hindeutet. Einerseits lässt sich dies durch den großen Digitalisierungsfehler bei den letzten Messungen zu erklären ist und andererseits habe ich die Vermutung, dass die Oberflächenbeschaffenheit einen Einfluss auf die Messung hat. Bei den beiden gefärbten Seiten sehen die Messungen sehr plausibel aus. 

Eine große Fehlerquelle, die alle Messungen betrifft, ist die Art und Weise, mit der die Thermosäule an den Würfel gezogen wurde. Da es immer einen Moment gedauert hat, bis die Säule die volle Leistung an das Cassy ausgegeben hat, konnte der Würfel die Säule etwas aufheizen. Da die Säule dann nicht mehr Raumtemperatur hat, kann man eigentlich nicht die Umgebungstemperatur für $ T_0 $ benutzen. Aus diesem Grund haben wir $ T_0 $ für die Regression auch weggelassen, da es für den Nachweis der $ T^4 $ Abhängigkeit irrelevant ist und uns eine größere Betrachtung der Fehler auf den Wert erspart.

Ein systematischer Fehler entsteht hier bei der Spannungsmessung einerseits im Cassy und in der Thermosäule.
In dem Zusammenhang sei auch gesagt, dass die Thermosäulen verschieden empfindlich sind und je nach Seriennummer , meine lautet 120631, im Skript vermerkt ist.


Bei allen vier Messungen kann man aber deutlich die $ \mathrm{T^4} $ Abhängigkeit erkennen, womit die eigentliche Aufgabe zufriedenstellend gelöst wurde.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/394386_2A1_linear_regression_Messing.pdf}
\caption{Auftragung gegen $T^4 $ und lineare Regression, Seite: Messing}
\label{lin_reg:messing}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/394386_2A1_linear_regression_Metall.pdf}
\caption{Auftragung gegen $T^4 $ und lineare Regression, Seite: Metall}
\label{lin_reg:metall}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/394386_2A1_linear_regression_Schwarz.pdf}
\caption{Auftragung gegen $T^4 $ und lineare Regression, Seite: Schwarz}
\label{lin_reg:schwarz}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/394386_2A1_linear_regression_Weiß.pdf}
\caption{Auftragung gegen $T^4 $ und lineare Regression, Seite: Weiß}
\label{lin_reg:weiss}
\end{figure}




\clearpage
\FloatBarrier

\begin{aufgabe}{Emissionsgrade der Seiten des Leslie-Würfels}
  Bestimmen Sie die Strahlungsstärken und Emissionsgrade der
  verschiedenen Seiten des Leslie-Würfels und vergleichen Sie sie
  miteinander. Was gibt es für Auffälligkeiten? Wie erklären Sie sich
  diese? Welche Seite ähnelt am meisten einem perfekten schwarzen
  Strahler?
\end{aufgabe}


Für den Emissionsgrad haben wir jeweils $ P_g \coloneqq P_{gemessen} $ und $ P_i \coloneqq P_{ideal} $ bestimmt. Der $ P_i  $-Wert wird mit Hilfe der  ~\autoref{eq:p_i} berechnet. 
Da jede Variable einen statistische Fehler aufweist, muss man mit Hilfe der Fehlerfortpflanzung den statistischen Fehler von $ P_i $ berechnen. 
\begin{equation}
\sigma_{P_i} = P_i \cdot \sqrt{\frac{\sigma^2_{A_s}}{A_s^2} + \frac{ \sigma^2_{A_e}}{A_e^2} + 4\frac{\sigma^2_r}{r^2} + \frac{(4T_m^3 \sigma_{T_m})^2 + (4T_0^3\sigma_{T_0})^2 }{(T_m^4 - T_0^4)^2}}
\end{equation}
Dabei ist 
\begin{equation}
\sigma_{A_s} = 2\frac{A_s}{l}\cdot\sigma_l
\end{equation} und 
\begin{equation}
\sigma_{A_e} = 2 \frac{A_e}{l} \cdot \sigma_l
\end{equation}
$l$ ist der jeweilige Durchmesser der Kreisfläche. $\sigma_l$ haben wir auf $ \SI{0,5}{\milli \metre} $ festgelegt, da wir den Wert nicht selber gemessen haben, sondern annehmen sollten, dass dieser mit einem Messschieber gemessen wurde. 
Der Abstand der Flächen $ r $ wurde bei jeder Messung leicht überschritten und das Rohr immer per Augenmaß so nah wie möglich an den Würfel gebracht. Deshalb haben wir uns hier für einen Fehler von $ \SI{3}{\milli\metre} $ entschieden. 
Die Fehler auf $ T_0 $ und $ T_m $ sind jeweils die Stichprobenstandardabweichungen der Messungen aus Aufgabe 3.

Systematischer Fehler existieren durch das Cassy(Thermometer), den Messschieber etc. , aber da wir keine näheren Informationen dazu haben, können wir ihn auch nicht bestimmen. 

Der statistische Fehler auf  $ P_g $ folgt aus der Fehlerfortpflanzung aus der Unsicherheit auf $ U_{gemessen} $.
\begin{equation}
\sigma_{P_g} = P_g \cdot \frac{\sigma_{U_{gemessen}}}{U_{gemessen}} 
\end{equation}

Auf $ P_g $ können wir einen systematischen Fehler angeben. Dieser folgt aus dem systematischen Fehler des Cassy und den systematischen Fehler der Thermosäule. Als eingestellter Wert wurde jeweils der Mittelwert genommen, da dieser sehr wenig gestreut hat.
\begin{equation}
\sigma_{P_g,sys} = P_g \cdot \sqrt{\frac{\sigma_{u_{gemessen},sys}^2}{U_{gemessen}^2} + \frac{\sigma_{Empfindlichkeit}^2}{Empfindlichkeit^2}}
\end{equation}

Für das Cassy wurden die Herstellerangaben von $ 0,01X_i + 0,005X_E $ genommen, wobei $ X_i $ der eingestellte Messwert und $ X_E $ der Messbereichsendwert ist.

Aus all diesen Werten lassen sich die jeweiligen Fehler auf die Emissionskoeffizienten berechnen
\begin{equation}
\sigma_{\epsilon,stat} = \epsilon \cdot  \sqrt{\frac{\sigma_{P_g}^2}{P_g^2} + \frac{\sigma_{P_i}^2}{P_i^2}}
\end{equation}
\begin{equation}
\sigma_{\epsilon,sys} = \epsilon \cdot \frac{\sigma_{P_g,sys}}{P_g}
\end{equation}

Betrachten wir den gewichteten Mittelwert jeder Messung halten wir folgende Werte:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c}
Seite &  $\epsilon $ \\
\hline
Messing & $0.103 \pm 0.003\, stat $ \\
Metall & $0.075 \pm 0.002 \, stat$ \\
Schwarz & $ 0.96 \pm 0.026\, stat$ \\
Weiß & $ 0.94 \pm 0.026 \, stat$ \\

\end{tabular}
\caption{gewichtete Mittelwerte und Fehler auf diese}
\label{tab:gew_mittel}
\end{table}

Die Fehler bei Messing und Metall erscheinen mir zu klein, wenn man an die Regression denkt. Bei der schwarzen und weißen Seite klingen die Fehler schon vernünftiger. Wenn man die Werte miteinander vergleicht, dann sieht man, dass die beiden metallischen Seiten einen deutlich kleineren Emissionskoeffizienten haben, als die beiden gefärbten. Die schwarze Seite hat wie zu erwarten den höchsten Koeffizienten. Vergleicht man dies mit Literaturwerten, so hat Messing einen Wert von $0,2$, poliertes Messing $0,03$, weiße Farbe $0,95$ und schwarze Farbe $0,97$. Die beiden niedrigen Werte habe ich mit meinen Messungen nicht getroffen, aber die beiden hohen Werte stimmen sehr schön mit meinen Werten überein.

\input{img/394386_2A1_tab_P_eps.tex}

